海洋是日本生命線 合理預期 面對中國擴張 若美國後退 日本會進駐

中國不是只有面對台灣，想通就會懂。

好，這短篇系列最後一個，稍微提一下日本。

要理解日本在地緣戰略上的關係並不難，請參考從日清甲午海戰、日俄戰爭、太平洋戰爭就好，日軍的進軍路線，在太平洋上的方向，往東南亞的方向，基本思維到今天都沒有變。

先說結論，日本的生命線是海運，海上主要路線就只有南北兩個方向，北邊走北太平洋到北美，南邊通過台灣周邊，往東南向澳洲，西南入南海往印度洋。這可以拿全球航運圖來比較，百年來都沒有改變，在日本解除鎖國走向世界後，就註定如此。

歷史上，日本為何與大陸強權和英美衝突？

對日本而言，保護海洋生命線，一半以上要經過東海、台海到南海，所以基本思路就兩條。
其一，大陸方面若沒有強權，僅需要護航能力。

其二，大陸有強權要出海，就必須增加壓制大陸政權的軍力。

你說，和平共存可能嗎？理論上可以，但百多年來日本與大陸政權，也就是大清國、後來的中國政權，都處不好。在彼此敵視之下，本就沒有多大共存可能，所以日清戰爭是不得不出現，歷史上就是一場東亞海洋霸主爭奪戰，不管誰贏都會侵略對方。對日本而言，海洋被大清控制，形同咽喉被掐住，能源、礦產、貨物的運輸全部都會出問題。

一旦擊敗清國，下一個就是俄國的遠東艦隊（這也是對抗要出海的大陸強權），當日本可以保護的航線變多，逐漸擴張勢力到東南亞後，要保衛的對象就更多了，這勢必衝擊到原有的殖民帝國。這在雙方屬於合作關係的前提下，如初期英國將日本視作東方盟友，可以夾擊俄國的狀況下，是不會有太多問題。直到日本更進一步的擴張，到東南亞與與歐洲殖民母國利益衝突，大戰就勢不可免。

一次大戰，日本趁歐戰，培養自己的工業，建設強大的海軍，填補了英國東方艦隊的空白。填空白不見得是好事，日本增強實力太快，卻沒有相對應的國力支撐，這也意味著，要支撐擴張的軍力就得要增加勢力範圍。當美國確定可以主宰太平洋後，與日本的碰撞遲早要做個清算；若沒有一戰使日本急速擴張，日本很有可能選擇繼續當英美國家的東亞盟友，今天搞不好就有一個「和朝」在中國出現。

總之，看擴張路線就知道，太平洋戰爭爆發，南向基地就是台灣，向東南到澳洲的路線，最後止步在所羅門海戰；當日本海軍知道戰敗，切斷不了美澳聯繫，就知道戰略上日本已經完蛋了。往西南就是新加坡，打通到印度洋的航線，日本直到二戰結束前都算還可以控制這裡，但並不是實力強悍，只是單純此時東南亞到印度，都沒有足夠強大的國家而已，而今天已經不同了。

截圖自Google earth。菲律賓往南即印尼、東南方則為巴布亞紐幾內亞及所羅門群島，再往南即為澳洲。

現狀來說，日本不可能將航線安全交給中國

回到現代，對日本而言，現在作為美國的東亞盟友，擔任附庸國以上的責任，即使沒有這個責任，日本為了自己，也勢必要打通到南海的航線，絕對不能讓中國出海。除非中國徹底放棄跟日本的敵對可能，但就中國內部的反日教育來看，幾十年內都不可能做到，故日本也不可能自斷手腳，放棄海空軍的自衛能力，將航線安全交給中國。

以日本的角度來看，台灣是絕對不能被中國拿去的，整個南方航線就立刻被截斷。其次是南海的諸島，填海造陸的島礁在正式戰爭中影響不大，但卻會造成額外的警戒需求。如果美國抽手南海，日本立刻就會跟進填補這個空隙，沒有其他可能，而為了保障擁有干預、保護東亞海洋的能力，海空軍的建設就不會停。

反過來說，日本是否可能放棄對抗大陸政權的路線，轉向合作？以現狀來看不可能，中國就擺明跟日本對抗，設定的戰略條件，包含中國要佔領台灣、領有南海，這實際上就是要日本變成中國內海的一員，跟朝貢體系下的南海周邊國家不同，根本就是變成中國的一部分。

中國的海軍若為一把刀，往東南亞切，對周邊國家而言，銳利但很難致命，但要切斷日本的咽喉，使其俯首稱臣則很輕易。台灣為何那麼重要，同時存在親日反日、親美反美、親中反中的聲音？這其實代表各方利益在其中，都有人出力干預。

所以，日本現代的戰略構想，就真的如此簡單？

是的，極端點來說，美國不罩了，日本也會找其他人聯合，除非大陸政權放棄敵對，或是失去武力威脅的能力。海洋國家的宿命就是如此，不可能放棄大海的，而海權同一個時代只能有一個，美國海軍還是無敵的年代，日本也只有一個對象可以合作了。倘若，美軍不再管了呢？那日本也得要自己面對逐漸成長的中國海軍，沒有投降這種可能。

投降只會出現在日本國力大幅衰退，無法維持海上軍力的情況，而以現狀來說，會出現這種情境，那必定是連國內經濟都崩潰，也不需要海洋了。

日本需要台灣，不需非理性看待

要了解日本的行動，比想像中的要簡單，日本不是美國有全球海洋要顧，也不是百年前爭霸太平洋的帝國海軍，戍守範圍延伸到整個東南亞。當今的狀況是，台灣是外國，也有自己的海空軍，東南亞亦非二戰毫無自身戰力的小老弟，維持整個東亞聯盟，可以在中國進行大膽的擴張時，予以多面施壓，就是最直接的做法。

這也是為何南海周邊國家，會進行看似兩面押寶的理由，並不是要在中日之間押寶，單純只是勒索。同樣的情境，對日本而言是生死存亡，而南海周邊只是重大威脅，那麼能多凹一毛錢，為何不凹？

可能出現南海國家倒戈中國去打日本的情況嗎？非常困難。現狀是中國要把勢力延伸到南海，日本並沒有。要擔心日本擊敗中國後，走回大日本帝國路線，那也是五十年後的事情，要保持平衡並擴張自身勢力，現狀消滅中國海上實力還比較重要。

至於我們台灣，不要陷入非理性的親日反日，用客觀的局勢去看，就可以理解日本的意圖。現狀是，日本需要台灣，只要我們站在相同的立場，反共產帝國主義侵略，都不存在恐日者想像的日本殖民統治。

拜託，擔心一個軍艦掛艦娘旗飄，會不會軍國主義復甦？你不如說「大洗戰車社團是一種試圖在高中生心理植入軍國思想的洗腦作品」。你腦子還好嗎？

支持日本